**高岡郡**（）是位於高知縣西部的一[郡](../Page/郡.md "wikilink")。

現轄有以下6町1村：

  - [越知町](../Page/越知町.md "wikilink")
  - [佐川町](../Page/佐川町.md "wikilink")
  - [津野町](../Page/津野町.md "wikilink")
  - [日高村](../Page/日高村.md "wikilink")
  - [檮原町](../Page/檮原町.md "wikilink")
  - [中土佐町](../Page/中土佐町.md "wikilink")
  - [四萬十町](../Page/四萬十町.md "wikilink")

過去的範圍還包括現在的[須崎市和](../Page/須崎市.md "wikilink")[土佐市的全部地區](../Page/土佐市.md "wikilink")、[仁淀川町東南部小部分地區](../Page/仁淀川町.md "wikilink")、[伊野町南部小部分地區](../Page/伊野町.md "wikilink")。

## 歷史

### 年表

  - 1889年4月1日：實施[町村制](../Page/町村制.md "wikilink")，**高岡郡**下轄：[須崎町](../Page/須崎町.md "wikilink")、新莊村、浦之內村、多之鄉村、上分村、吾桑村、高岡村、戶波村、北原村、波介村、蓮池村、高石村、宇佐村、新居村、久禮村、上之加江村、[大野見村](../Page/大野見村.md "wikilink")、下半山村、上半山村、[東津野村](../Page/東津野村.md "wikilink")、西津野村、窪川村、東又村、仁井田村、松葉川村、興津村、日下村、能津村、加茂村、佐川村、斗賀野村、尾川村、黑岩村、越知村、大桐村、長者村、別府村、川內村。（1町37村）
  - 1899年3月1日：高岡村改制為[高岡町](../Page/高岡町.md "wikilink")。（2町36村）
  - 1900年1月10日：佐川村改制為[佐川町](../Page/佐川町.md "wikilink")。（3町35村）
  - 1900年6月7日：越知村改制為[越知町](../Page/越知町.md "wikilink")。（4町34村）
  - 1901年6月2日：久禮村改制為[久禮町](../Page/久禮町.md "wikilink")。（5町33村）
  - 1912年7月20日：西津野村改名為檮原村。\[1\]
  - 1915年1月1日：上之加江村改制為[上之加江町](../Page/上之加江町.md "wikilink")。（6町32村）
  - 1922年9月1日：宇佐村改制為[宇佐町](../Page/宇佐町_\(高知縣\).md "wikilink")。（7町31村）
  - 1926年2月11日：窪川村改制為[窪川町](../Page/窪川町.md "wikilink")。（8町30村）
  - 1941年1月1日：新荘村被併入須崎町。（8町29村）
  - 1942年4月1日：宇佐町和新居村[合併為](../Page/市町村合併.md "wikilink")[新宇佐町](../Page/新宇佐町.md "wikilink")。（8町28村）
  - 1948年5月3日：與津村改名為興津村。
  - 1949年4月1日：新居村從新宇佐町分村，同時新宇佐町改名為宇佐町。（8町29村）
  - 1954年3月1日：川內村和[吾川郡](../Page/吾川郡.md "wikilink")[伊野町](../Page/伊野町.md "wikilink")、八田村、[土佐郡宇治村合併為新設置的伊野町](../Page/土佐郡.md "wikilink")，隸屬吾川郡。（8町28村）
  - 1954年3月20日：（8町24村）
      - 越知町、大桐村和吾川郡[橫畠村合併為新設置的越知町](../Page/橫畠村.md "wikilink")。\[2\]
      - 佐川町、斗賀野村、尾川村、黑岩村合併為新設置的佐川町。
  - 1954年3月31日：高岡町、高石村、蓮池村、北原村、波介村、戶波村合併為新設置的高岡町。（8町19村）
  - 1954年4月15日：佐川町的部分地區被併入越知町。
  - 1954年7月20日：吾川郡明治村被併入越知町。
  - 1954年9月1日：別府村、長者村合併為[仁淀村](../Page/仁淀村.md "wikilink")。（8町18村）
  - 1954年10月1日：須崎町、多之鄉村、浦之內村、吾桑村、上分村合併為[須崎市](../Page/須崎市.md "wikilink")\[3\]，同時脫離高岡郡。（7町14村）
  - 1954年10月10日：佐川町的部分地區被併入越知町。
  - 1954年10月15日：日下村、能津村和加茂村的部分地區合併為[日高村](../Page/日高村.md "wikilink")。\[4\]（7町13村）
  - 1955年1月5日：窪川町、東又村、興津村、松葉川村、仁井田村合併為新設置的窪川町。（7町9村）
  - 1955年2月10日：（7町8村）
      - 日高村的部份地區被併入佐川町。
      - 加茂村被廢除，轄區分別被併入佐川町和日高村。
  - 1956年9月30日：上半山村、下半山村合併為[葉山村](../Page/葉山村_\(高知縣\).md "wikilink")。（7町7村）
  - 1957年7月1日：久禮町、上之加江町合併為[中土佐町](../Page/中土佐町.md "wikilink")。（6町7村）
  - 1958年4月1日：高岡町、宇佐町、新居村合併為新設置的高岡町。（5町6村）
  - 1959年1月1日：高岡町改制並改名為[土佐市](../Page/土佐市.md "wikilink")，同時脫離高岡郡。（4町6村）
  - 1966年11月3日：檮原村改制為[檮原町](../Page/檮原町.md "wikilink")。（5町5村）
  - 2005年2月1日：東津野村和葉山村合併為[津野町](../Page/津野町.md "wikilink")。\[5\]（6町3村）
  - 2005年8月1日：仁淀村和吾川郡[池川町](../Page/池川町.md "wikilink")、[吾川村合併為](../Page/吾川村.md "wikilink")[仁淀川町](../Page/仁淀川町.md "wikilink")，例屬吾川郡。（6町2村）
  - 2006年1月1日：中土佐町和大野見村合併為新設置的[中土佐町](../Page/中土佐町.md "wikilink")。（6町1村）
  - 2006年3月20日：窪川町和[幡多郡](../Page/幡多郡.md "wikilink")[大正町](../Page/大正町_\(日本\).md "wikilink")、[十和村合併為](../Page/十和村_\(高知縣\).md "wikilink")[四万十町](../Page/四万十町.md "wikilink")。\[6\]（6町1村）

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年4月1日</p></th>
<th><p>1889年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1989年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>須崎町</p></td>
<td><p>1954年10月1日<br />
須崎市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>新莊村</p></td>
<td><p>1941年1月1日<br />
併入須崎町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>浦之內村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>多之鄉村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上分村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾桑村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>高岡村</p></td>
<td><p>1899年3月1日<br />
高岡町</p></td>
<td><p>1954年3月31日<br />
高岡町</p></td>
<td><p>1958年4月1日<br />
高岡町</p></td>
<td><p>1959年1月1日<br />
土佐市</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>戶波村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>北原村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>波介村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>蓮池村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>高石村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>宇佐村</p></td>
<td><p>1922年9月1日<br />
宇佐町</p></td>
<td><p>1942年4月1日<br />
新宇佐町</p></td>
<td><p>1949年4月1日<br />
宇佐町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>新居村</p></td>
<td><p>1949年4月1日<br />
新居村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>久禮村</p></td>
<td><p>1901年6月2日<br />
久禮町</p></td>
<td><p>1957年7月1日<br />
中土佐町</p></td>
<td><p>2006年1月1日<br />
中土佐町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>上之加江村</p></td>
<td><p>1915年1月1日<br />
上之加江町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大野見村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>下半山村</p></td>
<td><p>1956年9月30日<br />
合併為葉山村</p></td>
<td><p>2005年2月1日<br />
津野町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>上半山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>東津野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>西津野村</p></td>
<td><p>1912年7月20日<br />
檮原村</p></td>
<td><p>1966年11月3日<br />
檮原町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>幡多郡十川村</p></td>
<td><p>1957年8月1日<br />
幡多郡十和村</p></td>
<td><p>2006年3月20日<br />
四萬十町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>幡多郡西上山村</p></td>
<td><p>1928年11月10日<br />
幡多郡昭和村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>幡多郡東上山村</p></td>
<td><p>1914年1月1日<br />
幡多郡大正村</p></td>
<td><p>1947年8月1日<br />
幡多郡大正町</p></td>
<td><p>幡多郡大正町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1948年4月1日<br />
併入窪川町</p></td>
<td><p>1955年1月5日<br />
窪川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>窪川村</p></td>
<td><p>1926年2月11日<br />
窪川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>東又村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>仁井田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>松葉川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>與津村</p></td>
<td><p>1948年5月3日<br />
興津村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>日下村</p></td>
<td><p><br />
1954年10月15日<br />
日高村<br />
<br />
</p></td>
<td><p>日高村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>能津村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>加茂村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>加茂村</p></td>
<td><p>1955年2月10日<br />
併入日高村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1955年2月10日<br />
併入佐川町</p></td>
<td><p>佐川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>佐川村</p></td>
<td><p>1900年1月10日<br />
佐川町</p></td>
<td><p>1954年3月20日<br />
佐川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>斗賀野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>尾川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>黑岩村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>越知村</p></td>
<td><p>1900年6月7日<br />
越知町</p></td>
<td><p>1954年3月20日<br />
越知町</p></td>
<td><p>越知町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>大桐村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾川郡橫畠村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>吾川郡明治村</p></td>
<td><p>1954年7月20日<br />
併入越知町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾川郡富岡村</p></td>
<td><p>1941年7月1日<br />
吾川郡池川町</p></td>
<td><p>吾川郡池川町</p></td>
<td><p>2005年8月1日<br />
吾川郡仁淀川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>吾川郡池川村</p></td>
<td><p>1913年4月1日<br />
吾川郡池川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾川郡大崎村</p></td>
<td><p>1943年5月1日<br />
併入池川町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>吾川郡大崎村</p></td>
<td><p>1955年2月1日<br />
吾川郡吾川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾川郡名野川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>長者村</p></td>
<td><p>1954年9月1日<br />
仁淀村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>別府村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>川內村</p></td>
<td><p>1954年3月1日<br />
吾川郡伊野町</p></td>
<td><p>2004年10月1日<br />
合併為吾川郡伊野町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>吾川郡八田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>吾川郡伊野村</p></td>
<td><p>1895年10月26日<br />
吾川郡伊野町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>土佐郡宇治村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

[Category:土佐國](../Category/土佐國.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.